蘋人誌：就當是最後一次 爭取民主—劉頴匡

蘋人誌：就當是最後一次 爭取民主—劉頴匡

劉匡由決定站出來的那一刻開始，已預備好被拘捕的打算。

9月初約劉頴匡做訪問，他說自己身在外地，未知自己何時回港。8月24日，他作為觀塘區遊行發起人，在遊行完畢後與其他義工被圍捕，最後「踢保」成功，然後早前再因7.1示威活動而被捕。剛踏入26歲的他，面對檢控，只抱着平常心，由決定站出來的那一刻開始，已料到會被清算、拘捕，但看見岑子杰被襲擊至重傷，他心裏還是充滿着不安和恐懼。

記者：梁嘉麗
攝影：梁志永

能安然踏出新屋嶺，劉頴匡明白「聲援被捕人士」非常重要。資料圖片

我在新屋嶺的16小時

踏出新屋嶺扣留中心時，天色漸暗，劉頴匡此時才看清楚中心的周邊，原來有一些廢棄了的村屋，在蜿蜒的小徑上走着，出口就在不遠處，兩邊都是大樹，百鳥群巢，而他，亦終於可回家了。

穿過那道鐵閘，他第一眼看見的不是親友，而是傳媒，他笑了，說自己當時腦內一片空白，面對鏡頭根本不懂說甚麼。時間回到46小時前，觀塘遊行完畢後，他跟十多名義工在觀塘海濱收拾遊行物資期間，被警察截停，然後搜身和搜袋，有義工嘗試跟警方理論，他卻從旁聽見警察接收指令，說如果沒發現武器，便可放行，怎料警方突然說要以非法集結拘捕所有人，他們面面相覷，只能乖乖被押上警車。

在警署拘留30小時後，他們又突然被帶上旅遊巴，「我哋完全唔知自己會去邊，第一晚喺觀塘警署已錄晒口供，第二日等保釋，但凌晨2點突然叫醒晒我哋，要『打包』，即係包好晒所有物品要我哋一齊帶走，但要去邊就完全唔知」。當時新屋嶺警暴的傳聞甚囂塵上，他說大家都非常恐懼 ，形容自己是「震住等」，所有人然後被押上旅遊巴，有些義工打電話給家人，甚至交低了身後事，他們都已準備一去不返了。

經過大約一小時的車程，他們終於到達，「一落車，好黑好黑，伸手不見五指，凌晨四點咩都睇唔到，連街燈都無，有人用電筒強光照射我哋，要我哋搭住膊頭行」。他形容情況就如進入集中營，不知道下一秒將會發生甚麼事，當踏入建築物的門檻時，他知道，自己已在新屋嶺了。

「好凍，入到去震晒，好似行入冷凍倉咁，然後又再次被搜身。」在拘留室內，他和十幾個男同伴一起睡在一張大石床上，環境就如監倉，倉內只有一個踎廁，沒有洗手設備和廁紙，亦沒有窗，「裏面無閉路電視，又荒山野嶺，登記倉內嘅鐘又係壞嘅，所以完全唔知幾點」。那16個小時，他認真地感受到度日如年的意思，最後能夠安然無恙地走出來，他舒一口氣，直至見到女朋友那一刻，他才定下神來。

經過這件事後，他覺得到場「聲援被捕人士」是非常重要的，因為經歷48小時的拘留後，踏出拘留中心的一刻，要是看見有人在等自己，其實是很開心的。

寓所外被淋紅油恐嚇

因曾為幾個遊行申請不反對通知書，劉頴匡知道自己已成為目標，家門被潑紅漆，對方手段低劣，他感到不妥，而且遊行申請人鍾健平及民陣召集人岑子杰相繼受襲。他開始擔心自己的人身安全，更說有朋友透露，自己是「on the list」，「有人警告我要走，仲預告我會受到更高程度嘅暴力」。在無可奈何下，他離港一個月暫避，直至9月20日才回港向警署報到並「踢保」。

有沒有想過就此一去不返？他說的確有想過，因為面對的不只是監禁，而是人身安全受到極大威脅，「不過評估完，又唔想一世喺外面做逃犯，於是都係決定返嚟踢保」。回來後，相約出來做訪問，他神態明顯比8月輕鬆，也許因為已過了某個心理關口。被暴力襲擊，他已有心理準備，更說自己那僅有的名氣，能讓他可負上多一點責任，「如果我受襲，相對其他冇人識嘅細路，絕對係划算啲！如果係普通人被人打到爆缸，關注有限，我哋被人打起碼可能上到新聞」。

雖然面對暴力威嚇，但他沒有放棄這個協調者角色，踢保後繼續為各個遊行申請不反對通知書，「係擔心黑社會搞我屋企人，不過我爸媽話唔使驚，佢哋就傳統啲喇，會勸我唔好搞」。

為鬥氣創本土社

要他「唔好搞」，難過登天，從中學開始已決心要投身政界，當時的老師是譚凱邦，「佢建議我加入新民主同盟，咁我覺得入政黨可以學到嘢，就加入咗」。對於一個中學生來說，加入政黨是一個極大的衝擊，理想中的「政治圈」與現實，大相逕庭，剛巧又碰上雨傘革命，「雨傘時我行得都幾前，會食胡椒噴霧，黨嘅方針當然係會保守啲，影張相就當去咗？我係睇唔過眼嘅，所以漸漸會同黨有分歧」。

當時他擔任沙田區的地區主任，正籌備參選區議會，政黨內部亦希望他花更多時間於地區工作，但當時才21歲的他，熱情卻不在地區工作而是在街頭，「嗰時細個，包拗頸，覺得雨傘革命咁大型嘅社會運動，一定比地區工作重要，自己唔係身處香港嘅和平年代，路線同政黨明顯唔夾」。在選舉與波瀾壯闊的社會運動之間，他選擇了把更多時間投放於社運中，這次讓他與新民主同盟首現裂縫，冰封三尺非一日之寒，一年後就因「退聯事件」最終與政黨分道揚鑣。

在中文大學讀書時，劉頴匡創立了「中大本土學社」，因着「本土」之名，到了今天依然受建制派和左報攻擊，動輒被扣上「港獨」的帽子，尤其是近月抗爭運動中，他屢次出現於鏡頭下，自然成為一個非常「方便」的攻擊對象。今天再次說起這個四年前成立的組織，劉頴匡抿嘴一笑，「其實係一時鬥氣而成立嘅」。

他說自己從小就喜歡辯論，當時中大想引入連鎖咖啡店，他極力反對，而本土學社就是跟學生會交鋒而衍生出來的產物，「當時中大學生會啲聲明好『左膠』，例如新移民綜援案，我哋係極力反對，佢哋竟然出聲明支持由七年縮短至一年，真係好嬲！於是毅然成立本土學社，希望同學可以討論，反思整個機制嘅問題」。但學社始終都不是政黨組織，只希望在「大台」以外發出多一個聲音，事過境遷，他說學社早已沒有再運作，卻成了他個人歷史中殘留的一塊碎片。

揭選舉荒謬制度

「着草」期間，他得悉選舉呈請得直，卻沒有太大感覺，今年才廿多歲，說起話來已相當老練，言詞間竟帶點滄海桑田。中學入政黨，大學自組本土學社，入黨一年就退黨，2018年申請參選立法會新界東補選被DQ，席位後來由范國威當選。報道指二人交惡，隔空罵戰，直至上月選舉呈請成功，他們的關係似乎依然膠着，五年已過，以為早已互不拖欠，但二人的瓜葛，卻是剪不斷理還亂。

他解釋，自己跟范國威並無心病，「喺黨裏面，佢教咗我好多嘢，對政界嘅好多知識都係從佢身上學返嚟，立場有分歧其實好正常。我哋年紀、背景唔同，我進取啲，佢較保守」。

雖說心中沒有刺，但回到補選話題時，他卻禁不住說，其實並不認同范國威當年出選，「佢同梁頌恆立場唔同，主張又唔同， 呢個係事實，本土派被人DQ，就應該搵返個政治立場、理念相近嘅人出選，所以我唔支持范國威參選」。雖然不認同，但他提出選舉呈請並非為了奪回議席，只想展示現時選舉制度的荒謬，「主要係想法庭劃出一個準則，到底選舉主任點解可以有權DQ參選人士，到底點先可以選，所謂的『港獨』準則係咩嘢、球例係點，一定要講清楚」。

法庭判處選舉呈請勝訴，主要基於選舉主任認為他支持港獨，卻在未給予機會解釋立場下裁定其提名無效，「法庭用選舉主任程序失當嚟判，因為咁係最少爭議嘅，法官好醒目」。塵埃還未落定，范國威早前決定向終審法院提出上訴。

劉頴匡早前因7.1示威活動被捕，他曾承諾大家勢必會回來。資料圖片

灑淚相約手足煲底相見

從他眼中，看見了堅定，雖中學已加入政黨，但他說自己從來沒想過要成為政治人物，全因現實問題，根本無法「搵食」，中文系畢業的同學，不少都是教書、做公務員，生活穩定，而他卻選擇做自由工作者。雨傘後，他患得患失，情緒一直低落，覺得社會運動難以衝破79天的佔領，直至6.9，他心中那團火再次燃起，「我哋要信呢次係最後一次爭取民主，一定要盡力，如果再失敗，唉……有錢就移民，無錢就跳樓」。

9月尾，劉頴匡再次被捕，被指於7.1立法會示威期間觸犯串謀刑毀及進入或逗留會議廳範圍兩項罪名。那天差不多12點了，他在煲底，拿着揚聲器叫大家盡快離開時，情緒失控地哭了起來，直至有人搭着他肩膀，說大家一起走吧。他抹乾淚水，承諾眾人，他朝必會回來。

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
兩岸專題：萬億富豪「被判罪」掏空身家 揭露中共掠奪民脂

其實要達成目標
不外乎都係開源節流
開源，好簡單，姐係要令對方加入己方陣營
都係教育佢地民主是個好東西

但有d 長者唔會明
咁呢個時候就要節流
佢地班口撐支那唔緊要
肉體懼怕支那先最實際
正如有d 人口裡反美心，身體卻去食元氣
呢d 真係唔太實際囉

為左節流
大家快d share 文宣比長者睇
支那嘅恐怖真係隨時影響到香港
到時棺材都無埋就好笑